\chapter{Úvod}
\label{1-uvod}

%%% ML: to je Tvuj puvodni text, pokud ne, tak tam chybi citace
% OS: Citace pridana na konec casti, ve ktere jsem cerpal z literatury.
Vlivem působení člověka se krajina v~České republice změnila. Zanikly
polní cesty, přirozené liniové prvky a~další krajinotvorné
elementy. Důsledkem toho došlo k~naru\-šení ekologické stability
krajiny, poškození zemědělského půdního fondu vodní a~vě\-trnou erozí,
narušení krajinného rázu a~zhoršení životního prostředí. Postupným
převáděním, dělením a~slučováním vznikly pozemky, které mají nevhodné
tvary, jsou přerušené komunikacemi, polními cestami, vodními toky,
nebo~se~nachází uvnitř jiného bloku pozemků, kde na~ně není přístup.

Na~velké části území se stále používají katastrální mapy, jejichž
původ se datuje do~1.~poloviny 19.~století, a~katastr nemovitostí
bohužel i~při veškeré snaze obsahuje řadu chyb. Tato situace nejasného
vlastnictví omezuje možnosti hospodaření a~komplikuje podnikání.

Všechny uvedené problémy a~mnohé další je možné zmírnit, či~úplně
odstranit pomocí pozemkových úprav (\zk{PU}). Výsledkem pozemkových
úprav je nová digi\-tální katastrální mapa, obnovený operát katastru
nemovitostí a~nové uspořádání pozemků. V~terénu jsou vyznačeny hranice
nových pozemků, je vybudována síť polních cest, protierozních opatření
a~jsou vymezeny prostory pro~prvky zvyšující ekologickou
stabilitu~\citep{pu_cr} \citep{pu_skripta}.

Složitého procesu pozemkových úprav se účastní mnoho odborníků
a~jejich práce se neobejde bez~kvalitního softwaru. V~současné době se
všechny běžně používané programy pro~pozemkové úpravy řadí mezi
%%% ML: tady se hodilo spise proprietarni, open source muze byt
%%% komercni take, v textu je to na vice mistech, ale to je detail
% OS: Opraveno.
proprietární software a~jsou distribuovány pouze pro~platformu Microsoft
Windows.

S~rozmachem open-source projektů se nabízí možnost poskytnout
zpracovatelům pozemkových úprav svobodný a~otevřený software, který by
při~své práci mohli využít. Mezi stále populárnější open-source
programy pro~práci s~prostorovými daty patří geografický informační
systém QGIS. Hlavními výhodami systému QGIS jsou intuitivní grafické
uživatelské rozhraní a~široká nabídka zásuvných modulů (plu\-ginů),
které rozšiřují jeho funkcionalitu. Pluginy do~programu QGIS lze
vyvíjet v~programovacím jazyce C++ nebo Python, v~prospěch jazyka
Python oproti C++ ho\-voří především snadnější přenositelnost mezi
platformami. Systém QGIS navíc používá knihovnu GDAL, jejíž součástí
je VFK Driver. Ten umožňuje čtení důležitého formátu dat pro~pozemkové
úpravy~– výměnného formátu katastru nemovitostí (\zk{VFK}).

%%% ML: vetu preformulovat, neco tam chybi
% OS: Nejak nemuzu prijit na lepsi formulaci. Zda se mi to celkem dobry.
Tato práce se zabývá vývojem nástroje pro~zpracování pozemkových
úprav, který implementuje jako zásuvný modul do~programu QGIS psaný
v~programovacím jazyce Python. Zaměřuje se na~jeden z~úvodních kroků
pozemkových úprav~– přípravnou fázi.

První kapitola teoretické části se zabývá samotnými pozemkovými
úpravami. Snaží se poskytnout informace, díky kterým bude patrné, jak
v~celém procesu figuruje vytvořený zásuvný modul. Zvýšená pozornost je
věnována sestavení soupisů nároků vlastníků, pojednává i~o~nejvíce
rozšířených programech pro~pozemkové úpravy.

Druhá kapitola teoretického úvodu popisuje dva nejdůležitější podklady
zásuvné\-ho modulu~– \zk{VFK} a~hranice bonitovaných půdně
ekologických jednotek (\zk{BPEJ}).

Praktická část se zaobírá samotným zásuvným modulem a~jeho technickým
řešením. Neobsahuje návod, jak se~zásuvným modulem pracovat, to je
předmětem uživatelského manuálu v~příloze této práce.
